超級鐵鳥 翼展如40層大廈平放 全球最大飛機展翅升空

超級鐵鳥 翼展如40層大廈平放
全球最大飛機展翅升空

全球最大飛機「平流層發射號」在加州成功試飛，締造歷史。

【空中巨無霸】

翼展有如40層高大樓水平放置的超級鐵鳥「平流層發射號」（Stratolaunch），前日在美國升空，試飛兩個半小時後安全降落，為部署人造衞星新時代寫下歷史新一章。有份見證這架全球最大飛機試飛的航天任務攝影師，也驚嘆這飛機「大到看似應該飛不起來」。

相關新聞：近百企業 搶衞星生意

「平流層發射號」前日美西時間上午7時前，在莫哈韋沙漠（Mojave Desert）上空翱翔兩個半小時後，安全返回加州莫哈維航空航天站（Mojave Air and Space Port），在場見證的數百人都興奮歡呼。

可部署人造衞星

「我們終於做到了！」開發這隻雪白巨鳥的航天企業「平流層發射系統公司」（Stratolaunch Systems Corp.）行政總裁弗洛伊德（Jean Floyd）可能是當中最感動的人。「看着這巨鳥展翅騰飛，叫人心情激盪。」

他如斯激動，原因之一是多年夥伴、「平流層發射系統」創辦人艾倫（Paul Allen）去年10月因「非何傑金氏淋巴癌」併發症逝世，未能親眼看到成果。「對於這一刻，我想像了許多年，但我從來沒想像過身邊會沒有艾倫。」在飛機離地的一刻，他低聲跟艾倫說了聲「謝謝」。

艾倫出資開發這架造價未見公佈的「平流層發射號」，一心是要打入發射小型人造衞星的市場，因為這隻翼展達到117米（相當於「空中巨無霸」A380翼展一倍半）、機身長72.5米的雙體機，肩負着獨特使命：搭載攜帶衞星的火箭，飛上萬呎高空後投到太空，火箭進入離地480至2,000公里的近地軌道後發放部署人造衞星。

相比起來，火箭要在發射台垂直升空，「平流層發射號」只需要一條長跑道就可起飛，更省燃料，也較不受惡劣天氣影響，部署人造衞星更便宜更方便。該公司表示他們目標就是取代傳統地面發射、令發射衞星上太空「簡單如訂機票一樣」。

相關新聞：創辦人病逝 前景未明

「大到看似飛不起」

「平流層發射號」前天試飛，造出最高飛行時速約304公里、高度約5,182米，試飛飛行員、前F-16戰機駕駛員托瑪斯（Evan Thomas）相當滿意：「整體來說非常棒。首航表現比我預期更好，尤其是這是一架如此複雜又獨特的飛機。」

在場見證者不絕的讚嘆聲中，其中一把屬於美國太空總署（NASA）航天任務攝影師拜爾（Jack Beyer）。「這架飛機真的很大，大到看似應該飛不起來。」他坦言有份見證用噴射機發放衞星這個航天業新趨勢的誕生，心情興奮。「大家對這次試飛興趣濃厚，是因為人人都想知道未來。公眾每年都看蘋果公司發佈會也是這個理由，人人都想知道新發展。」

按「平流層發射系統」之前公佈的計劃表，「平流層發射號」最快明年就會嘗試送火箭到太空。

路透社/美國有線新聞網絡

下一則
下一則
近百企業 搶衞星生意

近百企業 搶衞星生意
創辦人病逝 前景未明